---
marp: true
paginate: true
autoscale: true
theme: uga

---
<!-- paginate: false -->
<!-- _class: invert -->
![bg left](assets/fondpageentete.jpg)
  
# 
# Écrans et santé 
### Quels liens, quels risques ?


Christophe Charroud - UGA

<!-- page_number: true -->
<!-- footer: christophe.charroud@univ-grenoble-alpes.fr - 2024-2025 - CC:BY-NC-SA -->

 
---
# :zero: Écrans et santé

Jusqu'à présent, c'est une question assez peu prise en compte d'un point de vu scientifique dans l'Education Nationale :arrow_right: Avril 2024, publication du rapport "Enfants et écrans : À la recherche du temps perdu", quels effets dans l'E.N.? ...à suivre

Trois points à aborder et une question :
* Écrans et développement neurologique 
* Écrans et santé somatique
* Écrans et santé mentale
* Etes vous addict aux écrans?



---
## :one: Écrans et développement neurologique de l’enfant et de l’adolescent.
# 
**Des effets négatifs ou positifs, variables selon l'âge et les usages.**

:warning: Très dépendant des inégalités sociales. 

Grands programmes de recherche : EDEN, ELFE, ABCD...


---
### 1.1 Écrans et développement neurologique des moins de 6 ans 

**Technoférence** :arrow_right: altération du développement du langage, de la régulation des émotions et des compétences socio-relationnelles.(Braune‐Krickau & al., 2021)(Corkin & al., 2021)

**:warning: Temps d’écran limité et l’âge de première exposition tardif :arrow_right: meilleures compétences langagières. (Madigan & al.,2020)(Massaroni & al., 2023)**

#### :arrow_right: Pas d'écran passif avant 3 ans!
#### :arrow_right: Temps d'écran (très) limité pour les 3-5 ans.


---
### 1.2 Écrans et développement neurologique des 6 ans et plus
* Pour certaines études : Écrans = possible baisse des performances en lecture et numératie (Supper & al. , 2021) (Mundy & al., 2020) chez les 6-9 ans.
* Chez les 9-17 ans : Temps d’écrans récréatif supérieur à 2H/j :arrow_right: moindres performances cognitives globales, moins bonnes performances scolaires.(Marciano & Camerini, 2021)(Howie & al., 2020)(Ramer & al.,2022) **à confimer**.
* Mais aucun effets sur le développement cérébral programme ABCD (Miller & al., 2023) voire des effets positifs reconnus programme ELFE (Fischer, 2023)

**:arrow_right: Le milieu social d’origine est la variable la plus explicative des différences observées dans le domaine cognitif.**

---
### 1.3 Écrans et capacités attentionnelles 
Des effets négatifs avérés :
* Exposition prolongée des moins de 12 ans peut être associée à de moindres capacités attentionnelles (Santos & al., 2022)
* Le « media multitasking » est un facteur important de perturbations des processus attentionnels et de la mémorisation chez les 15-16 ans, (Madore & al., 2020)

Mais aussi :
* Des effets positifs, faibles à modérés, associés à la pratique du jeu vidéo d’action (Bediou & al., 2023)

---
### 1.4 Écrans et troubles du neurodéveloppement 
###
### Les écrans ne sont pas à l’origine du TSA et du TDA/H :exclamation:
###
:arrow_right: Une vigilance est requise par rapport à l'usage excessif d'écrans pour éviter l’amplification des symptômes liés à ces troubles du neurodéveloppement.
(Beyens & al., 2018)(Bioulac, Charroud, Pellencq, 2022)(Lin & al., 2022)(Ophir & al. ,2023).

Effets positifs du jeu EndeavorRx sur le TDA/H (Mandigout & al. ,2024). 


---
## :two: Écrans et santé sommatique
La science dit que **les écrans en tant que technologie** présentent des risques aujourd’hui établis sur certains aspects de la santé physique des enfants et des adolescents.

---
### 2.1 Le sommeil

Consensus très net sur les effets négatifs, directs et indirects, des écrans sur le sommeil :arrow_right: Diminution du temps de sommeil en deçà des recommandations.
* :waning_crescent_moon: Exposition à un défilement rapide d’images, de sons, de lumières et de mouvements diffusés sur écrans. (Hirshkowitz & al., 2015)
* :waning_crescent_moon: Exposition à la « lumière bleue » :arrow_right: décalage pic de mélatonine. **Les « filtres à lumière bleue » n’apportent pas de bénéfice sur la qualité de sommeil** (Arns & al., 2022)
* :sun_with_face: Perturbations du rythme circadien en lien avec le temps passé sur les écrans, y compris en journée (Dauvilliers, 2019).


----
### 2.2 Sédentarité
Le temps passé sur les écrans :arrow_right: diminution de la dépense calorique. (Lanningham-Foster & al., 2006)

* Sédentarité :arrow_right: surpoids, pathologies chroniques, risques importants de maladies cardio-vasculaires mais pas que..., hypertension artérielle, perturbations des lipides, diabète de type 2, puberté précoce chez les filles (Duclos, 2021)(Mounier-Vehier & al., 2019)(O'Donnell & al., 2016)(Li & al., 2017)
* Le temps passé sur les écrans est associé à de mauvais comportements alimentaires (Courbet & Fourquet-Courbet, 2019)(Bellissimo & al., 2007)(Boyland & al., 2019)


---
#### Sédentarité - les écrans une cause indirecte et réversible
##### La place prise par les écrans et les usages qui en sont faits favorisent la sédentarité et le manque d’activité physique


* Une diminution du temps d'écran augmente la dépense calorique et permet de recouvrer des paramêtres biologiques "standard"  (Pedersen, 2022)


---
### 2.3 Altération de la vue, un constat

Les écrans contribueraient en particulier à l’épidémie de myopie qui touche les sociétés modernes :
* La prévalence de la myopie est en augmentation depuis le milieu du XXe siècle et s’est accélérée ces dernières décennies.
* Il est estimé qu’en 2050, la moitié de l’humanité souffrira de myopie, à un stade sévère pour 10 % d’entre-elle.
(Matamoros & al., 2015)(Grzybowski & al., 2020)(Haarman & al., 2020)


---
#### Altération de la vue, causes établies ou potentielles
:warning: L’œil de l’enfant et de l'ado est encore en formation, son développement se termine vers l’âge de 16 ans.
* Moins de variation courte et longue distance (accoutumance)
* Exposition plus faible à la lumière naturelle et plus importante à la lumière artificielle (Jones-Jordan & al., 2012)(Wu & al., 2013)
* La lumière bleue émise par la majorité des écrans à LED **semblerait** présenter, à forte dose, des effets phototoxiques inquiétants sur la rétine (Cao & al., 2020)(Foreman & al., 2021), à suivre ...
* « digital eye strain » (a minima à 50% chez les usagers d’ordinateurs) :arrow_right: augmentation de la sensation d’œil sec, sensations de fatigue visuelle, flou visuel (Sheppard & al., 2018).

---
### 2.4 Autres effets sommatiques potentiels 
* Existence possible (**mais non prouvée à ce jour**) d’effets liés à l’exposition aux rayonnements radiofréquences (Charroud & Choucroune, 2016)(De Vasconcelos & al., 2023)(Karipidis & al., 2024)
* Toxicité de certains des matériaux ou des substances utilisés pour la fabrication des écrans (Abdallah & Harrad, 2018)(Tansel, 2022)(Wang & al., 2023).
* Possibles troubles musculosquelettiques (TMS), la main, poignet, dos, nuque (David & al., 2021).

---
## :three: Écrans et santé mentale
Dépression, anxiété, addictions... en progression chez les ados en France.
* Les études scientifiques manquent aujourd’hui pour établir un lien de causalité entre les usages du numérique et le bien-être mental des jeunes.
* Effets contrastés des réseaux sociaux.
* **Le bien-être mental est toujours multifactoriel et dépend de facteurs individuels, familiaux et environnementaux.**

---
### 3.1 Quelques précisisons... pour ajouter à la confusion
* Chez les 8-10 ans (Sauce & al., 2022) : 
    * Réseaux sociaux = effets nuls  
* Chez les 10-12 ans (Flannery & al., 2024)
    * Réseaux sociaux néfastes si vulnérabilité neuropsychologique préexistante
    * :arrow_right: Symptômes dépressifs chez les filles mais pas chez les garçons

Le rapport "Enfants et écrans À la recherche du temps perdu" (2024) indique qu’une consommation excessive des réseaux sociaux constitue un facteur aggravant de risque pour les jeunes présentant des vulnérabilités :arrow_right: **à suivre.**

---
# :four: Etes vous addict aux écrans ?

---
## 4.1 Addiction : définition
 Moyen mnémotechnique : les 5 C
* #### **C**ompulsif 
* #### **C**hronique
* #### Perte de **C**ontrôle
* #### **C**raving ( = Envie irrésistible de consommer)
* #### **C**onséquences
> ### :warning: Sur une période de 12 mois = ADDICTION

---
## Écrans et addiction un test
#
### Etes-vous addicts aux écrans ?

:arrow_right: Test issu du DSM-5 et du programme SANPSY

Test silencieux, ne communiquez pas vos resultats.
Chaque fois que vous repondrez oui, comptez un point.


---
### Test 1/3

•	**Préoccupation** : Passez-vous beaucoup de temps à penser aux écrans, y compris quand vous n'en utilisez pas, ou à prévoir quand vous pourrez en utiliser à nouveau ?

•	**Sevrage** : Lorsque vous tentez d'utiliser moins d'écrans ou de ne plus en utiliser, ou lorsque vous n'êtes pas en mesure d'utiliser d'écran, vous sentez-vous agité, irritable, d'humeur changeante, anxieux ou triste ?

•	**Tolérance** : Ressentez-vous le besoin d'utiliser des écrans plus longtemps, d'utiliser des écrans plus excitants, ou d'utiliser du matériel informatique plus puissant, pour atteindre le même état d'excitation qu'auparavant ?

---
### Test 2/3

•	**Perte de contrôle** : Avez-vous l'impression que vous devriez utiliser moins d'écrans, mais que vous n'arrivez pas à réduire votre temps d'écran ?

•	**Perte d'intérêt** : Avez-vous perdu l'intérêt ou réduit votre participation à d'autres activités (temps pour vos loisirs, vos amis) à cause des écrans ?

•	**Poursuite malgré des problèmes** : Avez-vous continué à utiliser des écrans, tout en sachant que cela entrainait chez vous des problèmes tels que ne pas dormir assez, être en retard au collège, se disputer, négliger des choses importantes à faire... ?

---
### Test 3/3

•	**Mentir, dissimuler** : Vous arrive-t-il de cacher aux autres, votre famille, vos amis, à quel point vous utilisez des écrans, ou de leur mentir à propos de vos habitudes d'écrans ?

•	**Soulager une humeur négative** : Avez-vous utilisé des écrans pour échapper à des problèmes personnels, ou pour soulager une humeur indésirable (sentiments de culpabilité, d'anxiété, de dépression) ?

•	**Risquer ou perdre des relations ou des opportunités** : Avez-vous mis en danger ou perdu une relation amicale ou affective importante, des possibilités d'étude à cause des écrans ?

---
## Bilan du test

Si vous avez un **score égal à 5 points ou plus** alors votre comportement sera médicalement qualifié « d'addiction aux écrans ».

L'addiction est une maladie qui peut (et qui doit) être prise en charge.

---
## L'addiction aux écrans est-elle courante ?

* Les études actuelles montrent que **l'addiction au sens médical est relativement rare** parmi les adolescents et les adulte, elle concernerait  1,7% de la population.

* Mais 44,7% de la population présenterait au moins l'un des neuf critères recherchés :arrow_right: **usagers avec problèmes, mais sans addiction.** :arrow_right: il faut être vigilant.

(Alexandre, Auriacombe, Boudard, 2022)

---
# :five: Numérique et santé, conlusions

**À ce jour, un manque d'étude pour avoir des conclusions étayées pour tous les âges et pour une majorité d'usages.**

* Troubles du développement neurologique **avérés chez les enfants en âge pré-scolaire**, pas de concensus pour les écoliers et ados.
* Troubles avérés de l'attention chez les ados avec certains usages.
* Risques somatiques avérés.
* Santé mentale à surveiller.
* Usager à problème, soyez vigilant 

---

 - Je garde la tête baissée, je dors moins, je ris tout seul et ne parle plus aux gens.
 - Docteur, qu'est-ce que j'ai ?
# 
 - Un smartphone.

 
---
# Références 

<!-- _class: t-50 -->

Abdallah, M. A. E., & Harrad, S. (2018). Dermal contact with furniture fabrics is a significant pathway of human exposure to brominated flame retardants. Environment international, 118, 26-33.
Arns, M., Kooij, J. S., & Coogan, A. N. (2021). Identification and management of circadian rhythm sleep disorders as a transdiagnostic feature in child and adolescent psychiatry. Journal of the American Academy of Child & Adolescent Psychiatry, 60(9), 1085-1095.
Bediou, B., Rodgers, M. A., Tipton, E., Mayer, R. E., Green, C. S., & Bavelier, D. (2023). Effects of action video game play on cognitive skills: A meta-analysis.
Bellissimo, N., Pencharz, P. B., Thomas, S. G., & Anderson, G. H. (2007). Effect of television viewing at mealtime on food intake after a glucose preload in boys. Pediatric research, 61(6), 745-749.
Beyens, I., Valkenburg, P. M., & Piotrowski, J. T. (2018). Screen media use and ADHD-related behaviors: Four decades of research. Proceedings of the National Academy of Sciences, 115(40), 9875-9881.
Bioulac, S., Charroud, C., Pellencq, C. (2022). Le numérique face aux troubles du déficit de l’attention et à l’Hyperactivité. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_TDA-H.html
Boyland, E. J., Nolan, S., Kelly, B., Tudur-Smith, C., Jones, A., Halford, J. C., & Robinson, E. (2016). Advertising as a cue to consume: a systematic review and meta-analysis of the effects of acute exposure to unhealthy food and nonalcoholic beverage advertising on intake in children and adults. The American journal of clinical nutrition, 103(2), 519-533.
Braune‐Krickau, K., Schneebeli, L., Pehlke‐Milde, J., Gemperle, M., Koch, R., & von Wyl, A. (2021). Smartphones in the nursery: Parental smartphone use and parental sensitivity and responsiveness within parent–child interaction in early childhood (0–5 years): A scoping review. Infant Mental Health Journal, 42(2), 161-175.
Bioulac, S., Charroud, C., Pellencq, C. (2022). Le numérique face aux troubles du déficit de l’attention et à l’Hyperactivité. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_TDA-H.html
Cao, K., Wan, Y., Yusufu, M., & Wang, N. (2020). Significance of outdoor time for myopia prevention: a systematic review and meta-analysis based on randomized controlled trials. Ophthalmic research, 63(2), 97-105.
Charroud, C., & Choucroune, P. (2016). Numérique, wifi, téléphone, les ondes à l’école. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_Ondes.html .
Corkin, M. T., Henderson, A. M., Peterson, E. R., Kennedy-Costantini, S., Sharplin, H. S., & Morrison, S. (2021). Associations between technoference, quality of parent-infant interactions, and infants’ vocabulary development. Infant Behavior and Development, 64, 101611.

---

<!-- _class: t-50 -->

Courbet, D., & Fourquet-Courbet, M. P. (2019). Usages des écrans, surpoids et obésité. Obésité, 14(3), 131-138.
Dauvilliers, Y. (2019). Les troubles du sommeil. Elsevier Health Sciences.
David, D., Giannini, C., Chiarelli, F., & Mohn, A. (2021). Text neck syndrome in children and adolescents. International journal of environmental research and public health, 18(4), 1565.
De Vasconcelos, A. P., Andreeva, V., Boarini, S., Bourdieu, A., Burkhardt, J. M., Chaumet-Riffaud, P., ... & Roth-Delgado, O. (2023). Avis de l'Anses relatif aux lignes directrices visant à limiter l’exposition des personnes aux champs électromagnétiques (100 kHz–300 GHz) (Doctoral dissertation, Anses).
Duclos, M. (2021). Épidémiologie et effets sur la morbi-mortalité de l’activité physique et de la sédentarité dans la population générale. Revue du Rhumatisme Monographies, 88(3), 177-182.
Fischer, J. P. (2023). L’utilisation précoce des écrans est-elle néfaste? Une première réponse avec la cohorte Elfe. Psychologie Française, 68(1), 55-70.
Flannery, J. S., Burnell, K., Kwon, S. J., Jorgensen, N. A., Prinstein, M. J., Lindquist, K. A., & Telzer, E. H. (2024). Developmental changes in brain function linked with addiction-like social media use two years later. Social Cognitive and Affective Neuroscience, 19(1), nsae008.
Foreman, J., Salim, A. T., Praveen, A., Fonseka, D., Ting, D. S. W., He, M. G., ... & Dirani, M. (2021). Association between digital smart device use and myopia: a systematic review and meta-analysis. The Lancet Digital Health, 3(12), e806-e818.
Grzybowski, A., Kanclerz, P., Tsubota, K., Lanca, C., & Saw, S. M. (2020). A review on the epidemiology of myopia in school children worldwide. BMC ophthalmology, 20, 1-11.
Haarman, A. E., Enthoven, C. A., Tideman, J. W. L., Tedja, M. S., Verhoeven, V. J., & Klaver, C. C. (2020). The complications of myopia: a review and meta-analysis. Investigative ophthalmology & visual science, 61(4), 49-49.
Hirshkowitz M, Whiton K, Albert SM, et al. National Sleep Foundation's sleep time duration recommendations: methodology and results summary. Sleep Health. 2015 Mar;1(1):40-43.
Howie, E. K., Joosten, J., Harris, C. J., & Straker, L. M. (2020). Associations between meeting sleep, physical activity or screen time behaviour guidelines and academic performance in Australian school children. BMC public health, 20, 1-10.
Jones-Jordan, L. A., Sinnott, L. T., Cotter, S. A., Kleinstein, R. N., Manny, R. E., Mutti, D. O., ... & Zadnik, K. (2012). Time outdoors, visual activity, and myopia progression in juvenile-onset myopes. Investigative ophthalmology & visual science, 53(11), 7169-7175.
Karipidis, K., Baaken, D., Loney, T., Blettner, M., Brzozek, C., Elwood, M., ... & Lagorio, S. (2024). The effect of exposure to radiofrequency fields on cancer risk in the general and working population: A systematic review of human observational studies–Part I: Most researched outcomes. Environment International, 108983.
Lanningham-Foster, L., Jensen, T. B., Foster, R. C., Redmond, A. B., Walker, B. A., Heinz, D., & Levine, J. A. (2006). Energy expenditure of sedentary screen time compared with active screen time for children. Pediatrics, 118(6), e1831-e1835.

---

<!-- _class: t-50 -->

Li, W., Liu, Q., Deng, X., Chen, Y., Liu, S., & Story, M. (2017). Association between obesity and puberty timing: a systematic review and meta-analysis. International journal of environmental research and public health, 14(10), 1266.
Lin, Y. J., Chiu, Y. N., Wu, Y. Y., Tsai, W. C., & Gau, S. S. F. (2022). Developmental changes of autistic symptoms, ADHD symptoms, and attentional performance in children and adolescents with autism spectrum disorder. Journal of autism and developmental disorders, 1-15.
Madigan, S., McArthur, B. A., Anhorn, C., Eirich, R., & Christakis, D. A. (2020). Associations between screen use and child language skills: a systematic review and meta-analysis. JAMA pediatrics, 174(7), 665-675.
Madore, K. P., Khazenzon, A. M., Backes, C. W., Jiang, J., Uncapher, M. R., Norcia, A. M., & Wagner, A. D. (2020). Memory failure predicted by attention lapsing and media multitasking. Nature, 587(7832), 87-91.
MANDIGOUT, S., GUIGNARD, L., & GELINEAU, A. (2024). La thérapie digitale EndeavorRx auprès des enfants atteints de TDA/H: une étude de portée. Revue scientifique des travaux de fin d'étude en rééducation et réadaptation, (2).
Marciano, L., & Camerini, A. L. (2021). Recommendations on screen time, sleep and physical activity: associations with academic achievement in Swiss adolescents. Public health, 198, 211-217.
Massaroni, V., Delle Donne, V., Marra, C., Arcangeli, V., & Chieffo, D. P. R. (2023). The Relationship between Language and Technology: How Screen Time Affects Language Development in Early Life—A Systematic Review. Brain Sciences, 14(1), 27.
Matamoros, E., Ingrand, P., Pelen, F., Bentaleb, Y., Weber, M., Korobelnik, J. F., ... & Leveziel, N. (2015). Prevalence of myopia in France: a cross-sectional analysis. Medicine, 94(45), e1976.
Miller, J., Mills, K. L., Vuorre, M., Orben, A., & Przybylski, A. K. (2023). Impact of digital screen media activity on functional brain organization in late childhood: evidence from the ABCD study. cortex, 169, 290-308.
Mounier-Vehier, C., Nasserdine, P., & Madika, A. L. (2019). Stratification du risque cardiovasculaire de la femme: optimiser les prises en charge. La Presse Médicale, 48(11), 1249-1256.
Mundy, L. K., Canterford, L., Hoq, M., Olds, T., Moreno-Betancur, M., Sawyer, S., ... & Patton, G. C. (2020). Electronic media use and academic performance in late childhood: A longitudinal study. PLoS One, 15(9), e0237908.
O'Donnell, M. J., Chin, S. L., Rangarajan, S., Xavier, D., Liu, L., Zhang, H., ... & Yusuf, S. (2016). Global and regional effects of potentially modifiable risk factors associated with acute stroke in 32 countries (INTERSTROKE): a case-control study. The lancet, 388(10046), 761-775.
Ophir, Y., Rosenberg, H., Tikochinski, R., Dalyot, S., & Lipshits-Braziler, Y. (2023). Screen Time and Autism Spectrum Disorder: A Systematic Review and Meta-Analysis. JAMA Network Open, 6(12), e2346775-e2346775.
Pedersen, J., Rasmussen, M. G. B., Sørensen, S. O., Mortensen, S. R., Olesen, L. G., Brønd, J. C., ... & Grøntved, A. (2022). Effects of limiting recreational screen media use on physical activity and sleep in families with children: a cluster randomized clinical trial. JAMA pediatrics, 176(8), 741-749.

---

<!-- _class: t-50 -->

Ramer, J. D., Santiago-Rodríguez, M. E., Vukits, A. J., & Bustamante, E. E. (2022). The convergent effects of primary school physical activity, sleep, and recreational screen time on cognition and academic performance in grade 9. Frontiers in Human Neuroscience, 16, 1017598.
Santos, R. M. S., Mendes, C. G., Marques Miranda, D., & Romano-Silva, M. A. (2022). The association between screen time and attention in children: a systematic review. Developmental neuropsychology, 47(4), 175-192.
Sauce, B., Liebherr, M., Judd, N., & Klingberg, T. (2022). The impact of digital media on children’s intelligence while controlling for genetic differences in cognition and socioeconomic background. Scientific reports, 12(1), 7720.
Sheppard, A. L., & Wolffsohn, J. S. (2018). Digital eye strain: prevalence, measurement and amelioration. BMJ open ophthalmology, 3(1), e000146.
Supper, W., Guay, F., & Talbot, D. (2021). The relation between television viewing time and reading achievement in elementary school children: A test of substitution and inhibition hypotheses. Frontiers in Psychology, 12, 580763.
Tansel, B. (2022). PFAS use in electronic products and exposure risks during handling and processing of e-waste: A review. Journal of Environmental Management, 316, 115291.
Wang, J., Lou, Y., Mo, K., Zheng, X., & Zheng, Q. (2023). Occurrence of hexabromocyclododecanes (HBCDs) and tetrabromobisphenol A (TBBPA) in indoor dust from different microenvironments: levels, profiles, and human exposure. Environmental Geochemistry and Health, 45(8), 6043-6052.
Wu, P. C., Tsai, C. L., Wu, H. L., Yang, Y. H., & Kuo, H. K. (2013). Outdoor activity during class recess reduces myopia onset and progression in school children. Ophthalmology, 120(5), 1080-1085.



---
